# 第十六章 租赁

[TOC]

## 第一节 租赁概述

### 01 适用范围

适用所有租赁, 下面除外:

- 电影, 录像, 剧本, 文稿等版权, 专利等项目的使用权: 无形资产
- 土地使用权: 无形资产
- 出租人授予的知识产权许可: 收入准则
- 不可再生资源的租赁
- 生物资产
- 建设经营移交等方式参与公共基础设施建设, 运营的特许经营权

### 02 租赁的识别

1. 租赁的定义
   
    在一定期间内, 出租使用权, 获取对价

2. 租赁的构成要素
   
   - 存在一定期间
   - 存在已识别资产
   - 资产供应商向客户转移已识别资产的使用权控制

### 03 租赁构成要素的具体判断

1. 已识别资产
   - 对资产的指定
   - 物理可区分
   - 实质性替换权 (不属于)
2. 客户是否控制已识别资产使用权的判断
   - 有权获取
   - 有权主导
3. 评估流程
   - 是否存在已识别资产
   - 是否有权获取
   - 是否有权主导
   - 是否自主运行
   - 是否确定了整个使用期间的使用目的和使用方式

### 04 租赁的分拆与合并

1. 租赁的分拆
   - 基本原则
     - 多项单独租赁
     - 租赁和非租赁
   - 单独租赁的判断
     - 承租人可以单独使用该资产或将其与易于获得的其他资源一起使用中获利
     - 该资产与合同中其他资产不存在高度依赖或高度关联关系
   - 账务处理原则
     - 承租人
       - 按租赁部分单独价格及非租赁部分的单独价格的相对比例分摊合同对价
     - 出租人
       - 根据收入准则关于交易价格分摊的规定分摊合同对价
2. 租赁的合并
   - 条件
     - 一揽子交易
     - 一个合同依赖另一个合同的定价或履行情况
     - 两份或多份合同让渡的资产使用权构成一项单独租赁

### 05 租赁期

1. 相关概念
   
   - 租赁期
     
       承租人有权使用租赁资产且不可撤销的期间
   
   - 租赁期开始日
     
       出租人提供租赁资产使其可供出租人使用的起始日期

2. 不可撤销期间
   
    根据合同条款可强制执行合同的期间

3. 续租选择权和终止租赁选择权
   
   - 基本原则(租赁期开始日)
     - 续租
     - 购买标的资产
     - 将不行使终止租赁选择权
   - 考虑因素
     - 与市价相比, 选择权期间的合同条款和条件
     - 合同期, 重大改良资产, 预期能为承租人带来重大经济利益
     - 与终止租赁相关的成本
     - 租赁资产对承租人运营的重要程度
     - 与行使选择权相关的条件就满足条件的可能性

## 第二节 承租人会计处理

### 01 基本处理原则

在租赁期开始日, 承租人应当对租赁确认使用权资产和租赁负债(短期租赁和低价值租赁简化处理)

### 02 相关概念

1. 租赁激励

2. 可变租赁付款额

3. 担保余值

4. 未担保余值

5. **租赁付款额**
   
   - 固定付款额及实质固定付款额
     - 付款额设定为可变租赁付款额, 但可变条款几乎不可能发生
     - 多套付款方案, 其中仅一套可行
     - 多套可行方案, 承租人应采用总折现金额最低的一套
   - 取决于指数或比率的可变租赁付款额
     - 市场比率或指数变动导致的价格波动(纳入初始计量)
     - 承租人源自租赁资产的绩效(不纳入初始计量)
   - 购买选择权的行权价格
   - 行使终止租赁选择权需支付的款项
   - 承租人提供担保余值需支付的款项

6. 初始直接费用
   
    租赁的租赁成本, 佣金, 印花税等

7. 折现率
   
    通常无法取得内含利率, 可以按增量借款利率
   
   - 租赁内含利率
   
   - 承租人增量借款利率

### 03 初始计量

1. 租赁负债的初始计量
   
    按租赁期开始日尚未支付的[**租赁付款额**](###02 相关概念) 的**现值**进行初始计量, 扣除相应激励

2. 使用权资产的初始计量
   
    承租人应当按照成本对使用权资产进行初始计量, 该成本包含四项
   
   - 租赁负债的初始计量金额
     
     ```
     借: 使用权资产    (租赁付款额的现值)
         租赁负债-未确认融资费用    (差额)
         贷: 租赁负债-租赁付款额    (租赁付款额)
     ```
   
   - 租赁期开始日或之前支付的租赁付款额(扣除租赁激励)
     
     ```
     开始或之前支付的租赁付款额
     借: 使用权资产
         贷: 银行存款等
     租赁激励
     借: 银行存款
         贷: 使用权资产
     ```
   
   - 承租人发生的初始直接费用
     
     ```
     印花税, 佣金等
     借: 使用权资产
         贷: 银行存款
     ```
   
   - 承租人拆除及移除租赁资产, 复原或恢复到租赁合同约定状态(类似弃置费用)
     
     ```
     借: 使用权资产    (现值)
         贷: 预计负债
     ```

### 04 后续计量

1. 租赁负债的后续计量
   
   - 确认租赁负债的利息
     
     ```
     借: 财务费用-利息费用    (预计负债的期初账面价值*利率)
         贷: 租赁负债-未确认的融资费用
     ```
   
   - 支付租赁付款额
     
     ```
     借: 租赁负债-租赁付款额
         贷: 银行存款
     ```
   
   - 未纳入租赁负债计量的可变租赁付款额, 进入当期损益或生产成本
     
     ```
     借: 销售费用等
         贷: 银行存款
     ```

2. 租赁负债的重新计量
   
    下面四种情形, 需要重新计量租赁负债, 并相应调整使用权资产的账面价值
   
   - 实质付款额发生变动(折现率不变)
   
   - 担保余值预计的应付金额发生变动(折现率不变)
   
   - 用于确定租赁付款额的指数或比率发生变动(浮动利率变, 折现率变, 除此之外不变)
   
   - 购买选择权, 续租选择权或终止租赁选择权行使情况发生变化(折现率不变)
     
       可控范围内, 需要重新评估计量, 不是可控范围内的, 不需要调整

3. 使用权资产的后续计量
   
   - 计量基础: 采用成本模式进行后续计量, 计提折旧等
   
   - 使用权资产的折旧
     
     - 折旧开始时间
       
         当月就可计提折旧, 有困难的可以下月开始计提(像固定资产, 确认后的下个月才开始计提, 属于历史原因, 电算化水平不高的时候的妥协)
     
     - 折旧方法
       
         根据预期实现方式计提折旧, 通常直线法
     
     - 折旧年限
       
         租赁期满可以取得租赁资产所有权的: 剩余寿命内计提折旧
       
         无法确定是否能够取得租赁资产所有权的: 租赁期, 租赁资产剩余使用寿命, 使用权资产剩余使用寿命, 三者孰短
   
   - 使用权资产的减值
     
       与固定资产, 无形资产, 投资性房地产等类似, 一经计提减值, 不能转回, 只有在处置时候才结转
     
     ```
     借: 资产减值损失
         贷: 使用权资产减值准备
     ```

4. 租赁变更的会计处理
   
    原合同条款之外的租赁范围, 租赁对价, 租赁期限的变更, 与收入处理方式类似
   
   - 租赁变更作为一项单独租赁处理
   - 租赁变更未作为一项单独租赁处理
     - 按照租赁分拆分摊合同对价
     - 确定变更后的租赁期
     - 采用变更后折现率确定现值
     - 租赁范围减小 , 调减使用权资产账面价值, 相关利得损失计入当期损益
     - 其他变更, 调整使用权资产账面价值

### 05 短期租赁和低价值资产租赁

简化处理, 不确认使用权资产和租赁负债

1. 短期租赁
   
    租赁期不超过12个月, 含购买选择权的不属于当期租赁

2. 低价值资产租赁
   
    全新资产时价值较低的(40000元)5000美元

## 第三节 出租人会计处理

### 01 出租人的租赁分类

1. 融资租赁和经营租赁
   
    出租人应当在租赁开始日将租赁分为融资租赁和经营租赁
   
   - 融资租赁
     
       **实质上转移了**租赁资产所有权有关的几乎全部风险和报酬
   
   - 经营租赁
     
       除融资租赁外的其他租赁
   
   - 租赁开始日后, 除非发生租赁变更, 无需对租赁的分类进行重新评估

2. 融资租赁分类的标准
    满足一项或多项下列情形, 通常分类为融资租赁:
   
   - 租赁期届满时, 租赁资产的**所有权**转移给承租人
   
   - 承租人有购买选择权, 所订立的购买价款**远低于**行使选择权时租赁资产的公允价值(25%)
   
   - 资产所有权虽然不转移, 但租赁期占租赁资产使用寿命的**大部分**
     
       租赁期占剩余寿命的75%以上, 但是租赁之前使用寿命超过75%的除外
   
   - 租赁收款额的现值**几乎相当于**租赁资产的公允价值(90%以上)
   
   - 租赁资产性质特殊, 不作重大改造, **只有承租人**能够使用
   
   - 若承租人撤销租赁, 对出租人的**损失由承租人承担**
   
   - 资产余值的公允价值波动所产生的利得或损失**归属承租人**
   
   - 承租人有能力以**远低于**市场水平的租金选择继续租赁至下一期间

### 02 出租人对融资租赁的会计处理

1. 初始计量
   
    确认应收融资租赁款, 终止确认融资租赁资产
   
   ```
   借: 应收融资租赁款-租赁收款额
                  -未担保余值
       银行存款    (已收到的租赁收款)
       贷: 融资租赁资产    (账面价值)
           资产处置损益    (公允价值-账面价值)
           应收融资租赁款-未实现融资收益
   ```
   
    初始直接费用
   
   ```
   借: 应收融资租赁款-初始直接费用
       贷: 银行存款
   
   借: 应收融资租赁款-未实现融资收益
       贷: 应收融资租赁款-初始直接费用
   ```
   
    收到的租赁质保金:
   
   ```
   借: 银行存款
       贷: 其他应付款-租赁保证金
   
   到期不交租金的, 从保证金中扣除
   借: 其他应付款-租赁保证金
       贷: 应收融资租赁款-租赁收款额
   
   承租人违约, 按合同条款没收保证金的
   借: 其他应付款-租赁保证金
       贷: 营业外收入
   ```

2. 融资租赁的后续计量
   
    计算利息收入
   
   ```
   租赁企业/一般企业
   借: 应收融资租赁款-未实现融资收益
       贷: 租赁收入/其他业务收入    (期初租赁投资净额*利率)
   
   金融企业
   借: 应收融资租赁款-未实现融资收益
       贷: 利息收入    (期初租赁投资净额*利率)
   ```
   
    收到租金
   
   ```
   借: 银行存款
       贷: 应收融资租赁款-租赁收款额
   ```
   
    定期符合未担保余值
   
    可变租赁付款额, 直接计入当期损益
   
   ```
   借: 银行存款/应收账款
       贷: 租赁收入
   ```
   
    计提减值准备
   
   ```
   借: 信用减值损失
       贷: 应收融资租赁款减值准备
   ```

3. 融资租赁的变更处理
   
   - 租赁变更为一项单独租赁处理
     
       条件:
     
     - 扩大了租赁范围或延长了租赁期限
     - 增加的对价与扩大的范围相当(基本不打折)
   
   - 未作为一项单独租赁-分类为经营租赁
     
       租赁变更生效日前的租赁投资净额作为租赁资产(固定资产等)的账面价值
   
   - 未作为一项单独租赁-分类为融资租赁
     
       重新计算应收融资租赁款的账面价值, 相关利得或损失计入当期损益

### 03 出租人对经营租赁的会计处理

1. 租金的处理
   
    直线法或其他合理方法将租赁收款额确认为租金收入
   
   ```
   借: 银行存款/应收账款/其他应收款
       贷: 租赁收入-经营租赁收入/其他业务收入
   ```

2. 激励措施
   
    免租期应当确认租金收入, 将整个租金分摊到整个租赁期
   
    对于承担的费用, 应该扣除后分摊

3. 初始直接费用
   
    资本化至租赁资产的成本中

4. 折旧和减值
   
    类似资产的类似的折旧政策计提折旧, 按8号准则处理减值

5. 可变租赁付款额
   
    与指数或比率挂钩的, 计入租赁收款额
   
    其他的, 计入当期损益

6. 经营租赁变更
   
    变更生效日, 将其作为一项新的租赁处理

## 第四节 特殊租赁业务的会计处理

### 01 转租赁

原租赁合同和转租赁合同通常单独协商, 分别根据承租人和出租人会计处理要求

原来为经营租赁的, 转租也应该为经营租赁

### 02 生产商或经销商的融资租赁

1. 主营业务收入的确认
   
    租赁期开始日按照**租赁资产公允价值**与**租赁收款额现值**孰低确认

2. 主营业务成本的确认
   
    账面价值扣除未担保余值

3. 初始直接费用
   
    计入销售费用

### 03 售后回租交易

1. 售后回租交易中的资产转让属于销售
   
   - 卖方按原资产账面价值与租回获得使用权有关的部分, 计量使用权资产
   - 买房对资产出租进行处理

2. 售后回租交易中的资产转让不属于销售
   
    卖方不终止确认所转让资产, 收到现金作为金融负债, 买方确认金融资产

## 例题

【例题·综合题】2×21年1月1日，承租人正保远程教育集团（简称正保公司）就某栋建筑物的某3个楼层与出租人乙公司签订了为期10年的租赁协议，并拥有5年的续租选择权。有关资料如下：

（1）初始租赁期内的不含税租金为每年1 000万元，续租期间为每年1 100万元，所有款项应于每年年初支付；

（2）为获得该项租赁，正保公司发生的初始直接费用为400万元，其中，300万元为向该楼层前任租户支付的款项，100万元为向促成此租赁交易的房地产中介支付的佣金；

（3）作为对正保公司的激励，乙公司同意补偿正保公司100万元的佣金； 

（4）在租赁期开始日，正保公司评估后认为，不能合理确定将行使续租选择权，因此，将租赁期确定为10年；

（5）正保公司无法确定租赁内含利率，其增量借款利率为每年5％，该利率反映的是正保公司以类似抵押条件借入期限为10年、与使用权资产等值的相同币种的借款而必须支付的利率。

（6）预计租赁期结束建筑物3个楼层恢复最初状态将发生成本100万元。

为简化处理，假设不考虑相关税费影响。[已知：（P/A，5％，9）＝7.10782；（P/F，5％，10）＝0.6139]

要求：编制承租人正保公司租赁期开始日相关会计分录。

```
计算租赁期开始日租赁付款额的现值, 并确认租赁负债和使用权资产
在租赁期开始日后, 由于年期出支付租金, 第一年年初付款额1000万元
借: 使用权资产    1000
    贷: 银行存款    1000

剩余9年租赁租金现值确认为租赁负债, 租赁付款现值=1000*(P/A，5%，9)=7107.82万元, 租赁付款额=1000*9=9000万元
借: 使用权资产 7107.82
    租赁负债-未确认的融资费用    1892.18
    贷: 租赁负债-租赁付款额    9000

(2)初始费用直接费用
借: 银行存款    400
    贷: 使用权资产 400
(3)扣除激励费用
借: 银行存款    100
    贷: 使用权资产    100

(6)恢复到最初状态发生的成本100万元, 现值=100*(P/F, 5%, 10)=61.39万元
借: 使用权资产    61.39
    贷: 预计负债    61.39

使用权资产的初始成本=7107.82+1000+400-100+61.39=8469.21万元
```

要求：计算2×21年～2×26年利息费用，编制2×21年和2×22年相关会计分录。

```
2X21年利息=(9000-1892.18)*5%=355.39万元
借: 财务费用-利息费用 355.39
    贷: 租赁负债-未确认的融资费用    355.39

2X21年弃置费用摊销=61.39*0.05=3.07万元
借: 财务费用-利息费用    3.07
    贷: 预计负债    3.07

2X22年初付租金
借: 租赁负债-租赁付款额    1000
    贷: 银行存款    1000

2X22年利息=[(9000-1000)-(1892.18-355.39)]*5%=323.16万元
借: 财务费用-利息费用 323.16
    贷: 租赁负债-未确认的融资费用    323.16

2X22年弃置费用摊销=(61.39+3.07)*0.05=3.22万元
借: 财务费用-利息费用    3.22
    贷: 预计负债    3.22
```

沿用上例正保公司资料，除固定付款额外，合同还规定租赁期间正保公司3个楼层当年营业收入超过4 000万元的，当年应再支付按实际营业收入的1％计算的租金，于当年年末支付。假设在租赁的第3年，该正保公司的营业收入为5 000万元。

要求：编制正保公司2×23年支付可变租赁付款额的会计分录。

```
未纳入租赁付款额的可变租赁付款额, 发生时直接计入当期损益
可变的部分金额=5000*1%=50万元
借: 销售费用    50
    贷: 银行存款    50
```

沿用上例正保公司资料，但没有固定付款额，租赁合同约定，租赁期为10年，年租金按照租赁资产当年营业收入的80％计算，于每年末支付给出租人。假定不考虑其他因素。2×21年营业收入为20 000万元。

要求：说明该租赁合同应如何对租赁负债进行初始计量和后续计量，编制2×21年支付可变租赁付款额的会计分录。

```
根据合同约定, 租赁付款额是按照年营业收入的一定比例计算, 属于可变租赁付款额, 因此租赁负债的初始计量金额为0, 根据租赁准则, 未纳入租赁负债计量的可变租赁付款额, 应当在实际发生时计入当期损益
2X21年营业收入为20000万元
借: 销售费用
    贷: 银行存款
```

沿用上例正保公司资料。

其他补充资料：合同规定，租赁付款额在租赁期开始日后每两年基于过去24个月消费者价格指数的上涨进行上调。租赁期开始日的消费者价格指数为100。正保公司在初始计量租赁负债时，应基于租赁期开始日的消费者物价指数（100）确定租赁付款额，无需对后续年度因消费者物价指数而导致的租金变动作出估计。因此，在租赁期开始日，正保公司应以每年1 000万元的租赁付款额为基础计量租赁负债。 假设在2×23年初（租赁第3年年初）的消费者价格指数为108，甲公司在租赁期开始日采用的折现率为5％。已知2×23年初（在第3年年初）租赁负债为6 786.37万元。[已知：（P/A，5％，7）＝5.78637] 

要求：编制2×23年初重新计量租赁负债的相关会计分录。

```
原租赁负债初始计量时候将消费指数纳入了初始计量, 第三年指数变化, 应调租赁负债的金额
每年的租赁付款额=1000*108/100=1080万元
第三年出的租赁付款=1080万元, 剩余7年的租赁付款额=1080*7=7560万元, 租赁付款额的现值=1080*(P/A. 5%, 7)=6249.28万元
新的租赁负债现值=1080+6249.28=7329.28万元
应调整租赁负债
借: 使用权资产    542.91    (7329.28-6786.37)
    租赁负债-未确认的融资费用    97.09 (640-542.91)
    贷: 租赁负债-租赁付款额    640    (80*8)
```

沿用正保公司资料。

2×21年1月1日，承租人正保公司就某栋建筑物的某3个楼层与出租人乙公司签订了为期5年的租赁协议。其他资料：于每年年初支付改为年末支付。无法确定租赁内含利率，其增量借款利率为5％。 

（1）不可撤销租赁期为5年，并且合同约定在第5年年末，正保公司有权选择以每年1 000万元续租5年，也有权选择以20 000万元购买该房产。正保公司在租赁期开始时评估认为，可以合理确定将行使续租选择权，而不会行使购买选择权，因此将租赁期确定为10年，按直线法对使用权资产计提折旧。 

（2）在第4年，该房产所在地房价显著上涨，正保公司预计租赁期结束时该房产的市价为40 000万元，正保公司在第4年年末重新评估后认为，能够合理确定将行使上述购买选择权，而不会行使上述续租选择权。

已知：[（P/A，5％，10）＝7.72173；（P/A，5％，9）＝7.10782；（P/A，5％，8）＝6.46321；（P/A，5％，7）＝5.78637；（P/A，5％，6）＝5.07569；（P/A，5％，5）＝4.32947]

要求：（1）计算在租赁期开始日，正保公司确认的租赁负债和使用权资产，并编制会计分录

```
(1) 租赁付款额=1000*10=10000万元, 租赁付款额现值=1000*(P/A, 5%, 10)=7721.73万元
借: 使用权资产    7721.73
    租赁负债-未确认融资费用    2278.27
    贷: 租赁负债-租赁付款额    10000
```

要求：（2）根据资料（1），计算正保公司2×21年至2×25年利息费用，编制2×21年末、2×22年末相关会计分录。

```
2x21年利息费用=(10000-7721.73)*5%=386.09万元
借: 财务费用-利息费用    386.09
    贷: 租赁负债-未确认融资费用    386.09

直线法计提折旧, 年折旧额=7721.73/10=772.17万元
2X21年折旧
借: 管理费用/销售费用    772.17
    贷: 使用权资产累计折旧    772.17

2X22年初支付租金
借: 租赁负债-租赁付款额    1000
    贷: 银行存款    1000

2X22年利息费用=[(10000-1000)-(2278.27-386.09)]*5%=355.39万元
借: 财务费用-利息费用    355.39
    贷: 租赁负债-未确认融资费用    355.39
2X22年折旧
借: 管理费用/销售费用    772.17
    贷: 使用权资产累计折旧    772.17
```

要求：（3）根据资料（2），判断房价上涨是否需要重新计量租赁负债，说明理由；计算正保公司2×25年末“使用权资产累计折旧”、“租赁负债——未确认融资费用”科目余额。

```
房价上涨属于不可控的范围, 所以不需要重新计量租赁负债
2X21年至2X25本年, 共计提5年折旧, 使用权资产累计折旧的余额=772.17*5=3860.85万元

2X23年利息费用=[(10000-1000-1000)-(2278.27-386.09-355.39)]*5%=6463.21*5%=323.16万元
2X24年利息费用=[(10000-1000-1000-1000)-(2278.27-386.09-355.39-323.16)]*5%=5786.37*5%=289.32万元
2X25年利息费用=[(10000-1000-1000-1000-1000)-(2278.27-386.09-355.39-323.16-289.32)]*5%=5075.69*5%=253.78万元

租赁负债-未确认融资费用=2278.27-386.09-355.39-323.16-289.32-253.78=670.53万元
```

要求：（4）编制正保公司2×25 年末行使购买选择权的会计分录

```
2x25年末, 行使购买选择权
借: 固定资产    19531.41
    使用权资产累计折旧    3860.85
    租赁负债-租赁付款额    5000
    贷: 使用权资产    7721.73
        租赁负债-未确认融资费用    670.53
        银行存款    20000
```
